---
extends: _layouts.answer
section: content
title: क़ुरआन किस बारे में है?
date: 2025-02-23
description: हर मुसलमान की आस्था और अभ्यास का प्राथमिक स्रोत।
sources:
- href: https://www.islam-guide.com/ch3-7.htm
  title: islam-guide.com
translator_id: 619967
---

क़ुरआन, ईश्वर का अंतिम प्रकटित शब्द, हर मुसलमान की आस्था और अभ्यास का प्राथमिक स्रोत है। यह उन सभी विषयों को संबोधित करता है जो मानव जाति से संबंधित हैं: ज्ञान, सिद्धांत, उपासना, लेनदेन, कानून, आदि, लेकिन इसका मूल विषय ईश्वर और उसके प्राणियों के बीच का संबंध है। साथ ही, यह एक न्यायपूर्ण समाज, उचित मानवीय आचरण और एक न्यायसंगत आर्थिक प्रणाली के लिए दिशानिर्देश और विस्तृत शिक्षाएँ प्रदान करता है।

ध्यान दें कि क़ुरआन पैगंबर मुहम्मद {{ $page->pbuh() }} पर केवल अरबी में ही अवतरित हुआ था। इसलिए, कोई भी क़ुरआनिक अनुवाद, चाहे वह अंग्रेजी में हो या किसी अन्य भाषा में, न तो क़ुरआन है और न ही क़ुरआन का संस्करण है, बल्कि यह केवल क़ुरआन के अर्थ का अनुवाद है। क़ुरआन केवल उसी अरबी भाषा में मौजूद है जिसमें इसे अवतरित किया गया था।
